% @Difficulté 3
% @Source Syracuse
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Racines carrées
% @Titre  Calculer une aire et une hypoténuse avec des racines carrées
\begin{exercice}[Source=Syracuse, Trajet={2,3}]
{\em L'unité de longueur est le centimètre}. \\
Soit deux
    triangles rectangles dont on connaît les dimensions des côtés de
    l'angle droit:
    \begin{description}
    \item[Triangle $\mathscr T_1$] $\sqrt5+1$ et $\sqrt5-1$;
    \item[Triangle $\mathscr T_2$] $2+\sqrt2$ et $2-\sqrt2$.
    \end{description}
    Ont-ils la même aire ? la même hypoténuse ?
    \end{exercice}


\begin{Solution}
\subsection*{Aire des triangles}

L'aire d'un triangle rectangle est donnée par la formule :
\[
\text{Aire} = \frac{1}{2} \times \text{côté}_1 \times \text{côté}_2.
\]

\subsubsection*{Aire du triangle $\mathscr{T}_1$}

Pour le triangle $\mathscr{T}_1$, les côtés de l'angle droit sont $\sqrt{5} + 1$ et $\sqrt{5} - 1$. Calculons l'aire :
\[
\text{Aire}_{\mathscr{T}_1} = \frac{1}{2} \times (\sqrt{5} + 1) \times (\sqrt{5} - 1).
\]

Utilisons l'identité remarquable $(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$ :
\[
(\sqrt{5} + 1)(\sqrt{5} - 1) = (\sqrt{5})^2 - 1^2 = 5 - 1 = 4.
\]

Donc, l'aire du triangle $\mathscr{T}_1$ est :
\[
\text{Aire}_{\mathscr{T}_1} = \frac{1}{2} \times 4 = 2.
\]

\subsubsection*{Aire du triangle $\mathscr{T}_2$}

Pour le triangle $\mathscr{T}_2$, les côtés de l'angle droit sont $2 + \sqrt{2}$ et $2 - \sqrt{2}$. Calculons l'aire :
\[
\text{Aire}_{\mathscr{T}_2} = \frac{1}{2} \times (2 + \sqrt{2}) \times (2 - \sqrt{2}).
\]

Utilisons à nouveau l'identité remarquable $(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$ :
\[
(2 + \sqrt{2})(2 - \sqrt{2}) = 2^2 - (\sqrt{2})^2 = 4 - 2 = 2.
\]

Donc, l'aire du triangle $\mathscr{T}_2$ est :
\[
\text{Aire}_{\mathscr{T}_2} = \frac{1}{2} \times 2 = 1.
\]

\subsubsection*{Comparaison des aires}

Les aires des deux triangles sont différentes :
\[
\text{Aire}_{\mathscr{T}_1} = 2 \quad \text{et} \quad \text{Aire}_{\mathscr{T}_2} = 1.
\]

\subsection*{Longueur des hypoténuses}

La longueur de l'hypoténuse \( c \) d'un triangle rectangle est donnée par le théorème de Pythagore :
\[
c = \sqrt{a^2 + b^2}.
\]

\subsubsection*{Hypoténuse du triangle $\mathscr{T}_1$}

Pour le triangle $\mathscr{T}_1$, les côtés de l'angle droit sont $\sqrt{5} + 1$ et $\sqrt{5} - 1$. Calculons la longueur de l'hypoténuse :
\[
(\sqrt{5} + 1)^2 = (\sqrt{5} + 1)(\sqrt{5} + 1)=(\sqrt{5})^2 +  \sqrt{5} +\sqrt{5} + 1^2 = 5 + 2\sqrt{5} + 1 = 6 + 2\sqrt{5},
\]
\[
(\sqrt{5} - 1)^2 =(\sqrt{5} - 1)(\sqrt{5} - 1)= (\sqrt{5})^2 -  \sqrt{5} -\sqrt{5} + 1^2 = 5 - 2\sqrt{5} + 1 = 6 - 2\sqrt{5}.
\]

Donc, la longueur de l'hypoténuse est :
\[
c_{\mathscr{T}_1} = \sqrt{(6 + 2\sqrt{5}) + (6 - 2\sqrt{5})} = \sqrt{12} = 2\sqrt{3}.
\]

\subsubsection*{Hypoténuse du triangle $\mathscr{T}_2$}

Pour le triangle $\mathscr{T}_2$, les côtés de l'angle droit sont $2 + \sqrt{2}$ et $2 - \sqrt{2}$. Calculons la longueur de l'hypoténuse :
\[
(2 + \sqrt{2})^2 = (2 + \sqrt{2})(2 + \sqrt{2})=2^2 + 2  \times \sqrt{2} + 2  \times \sqrt{2}+ (\sqrt{2})^2 = 4 + 4\sqrt{2} + 2 = 6 + 4\sqrt{2},
\]
\[
(2 - \sqrt{2})^2 = (2 - \sqrt{2})(2 - \sqrt{2})=2^2 - 2  \times \sqrt{2}- 2  \times \sqrt{2} + (\sqrt{2})^2 = 4 - 4\sqrt{2} + 2 = 6 - 4\sqrt{2}.
\]

Donc, la longueur de l'hypoténuse est :
\[
c_{\mathscr{T}_2} = \sqrt{(6 + 4\sqrt{2}) + (6 - 4\sqrt{2})} = \sqrt{12} = 2\sqrt{3}.
\]

\subsubsection*{Comparaison des hypoténuses}

Les deux triangles ont la même longueur d'hypoténuse :
\[
c_{\mathscr{T}_1} = 2\sqrt{3} \quad \text{et} \quad c_{\mathscr{T}_2} = 2\sqrt{3}.
\]

    \end{Solution}
    
    
\begin{Indice}
	L'aire d'un triangle rectangle est donnée par la formule :
\[
\text{Aire} = \frac{1}{2} \times \text{côté}_1 \times \text{côté}_2.
\]
On obtient les longueurs des hypoténuse en utilisant le théorème de Pythagore.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
		Aires différentes, hypoténuses identiques.
\end{Reponse}